# Проект *NewLang*

*NewLang* — это язык программирования высокого уровня общего назначения. Основной особенностью языка является простой, логичный и не противоречивый синтаксис, который основан на строгой системе грамматических правил. За счет использования макросов, синтаксис языка легко расширяется до более привычного вида на основе ключевых слов. Тензорные вычисления и рациональные числа не ограниченной точности поддерживаются на уровне синтаксиса языка и базовых типов данных без использования дополнительных библиотек.

Текущая версия 0.3 от 07.11.2022 ([Новое в текущей версии и история выпусков](https://newlang.net/versions.html))

## Основные свойства и особенности языка:
- возможность работы как в режиме интерпретатора, так и компилятора*
- динамическая и статическая типизация с возможностью указания типов в явном виде
- статическая типизация является условно-строгой (автоматическое приведение типов отсутствует, но допускается преобразование между некоторыми типами данных. Например, целое число может быть автоматически преобразовано в вещественное или рациональное, но не наоборот)
- автоматическое управление памятью
- ООП в виде явного наследования классов и «утиная типизация»
- на уровне синтаксиса поддерживается несколько типов функций (обычные и чистые функции без побочных эффектов)
- необязательные и именованные параметры функций
- возможны вставки кода на языке реализации (С/С++)*
- простая интеграция с уже существующими программными библиотеками (в том числе импорт нативных переменных, функций и классов из С/С++.)
- имеется REPL [read-eval-print loop — «цикл: чтение — вычисление — вывод»](https://ru.wikipedia.org/wiki/REPL)

---
*Данные возможности запланированы к реализации при создании компилятора

---
[Синтаксис языка](https://newlang.net/syntax.html)

[Подробное описание системы типов](https://newlang.net/types.html)

[Операторы и управляющие конструкции](https://newlang.net/ops.html)

[Вся документация на одной странице](https://newlang.net/newlang_doc.html)

**Пример скрипта Hello world! на NewLang**
```
#!../output/nlc --eval

hello(str) := { 
    # Импорт и вызов стандартной функции printf
    printf := :Pointer('printf(format:FmtChar, ...):Int32');
    printf('call: %s', $str);
    $str;
};
hello('Привет, мир!');
```
Вывод: 
``` 
call: Привет, мир!
Привет, мир!
```

## Зачем нужен *NewLang*?

У всех современных языков программирования происходит постоянное развитие (усложнение) синтаксиса по мере выхода новых версий. Это является своего рода платой за появление новых возможностей и воспринимается пользователями как естественное явление.

Но одновременно является и серьезной проблемой, так как с выходом версий добавляются новые ключевые слова и синтаксические конструкции, что неизбежно повышает порог входа для новых пользователей. Еще одним следствием этого процесса становится постоянное повышение сложности разработки и поддержки уже созданных программных продуктов, когда старый код дорабатывается с применением уже новых стандартов.

У *NewLang* сложность языковых конструкций ограничена естественным образом за счет разделения синтаксиса языка на две части - это упрощает его изучение и использование.

*Основной синтаксис* — для написания программ в объектно-ориентированном (императивном) и декларативном стилях, который основан не на зарезервированных ключевых словах, а на системе строгих [грамматических правил](https://newlang.net/syntax.html). Имеется возможность расширения основного синтаксиса за счет использования макросов. *Расширенный синтаксис* — программные вставки на языке реализации (С/С++), когда основного синтаксиса становится недостаточно.

Еще одно неудобство современных языков в том, что большинство из них были созданы до начала эпохи машинного обучения, поэтому тензорные вычисления у них выполнены в виде отдельных библиотек. Это же касается и вычислений с неограниченной точностью, которые так же требуют применения дополнительных библиотечных функций.

У *NewLang* тензорные вычисления и рациональные числа неограниченной точности доступны «из коробки». Они поддерживаются на уровне синтаксиса для записи литералов соответствующих типов, а простые арифметические типы данных являются скалярами (тензорами нулевой размерности). Реализация тензорных вычислений сделана на базе библиотеки [libtorch](https://pytorch.org/), а рациональные числа с использованием [OpenSSL](https://github.com/openssl/openssl/blob/master/crypto/bn/README.pod).

**Пример вычисления факториала 40 на NewLang**
```
#!../output/nlc --eval

fact := 1\1; # Рациональное число без ограничений точности
mult := 40..1..-1?; # Получить итератор для множителей от 40 до 2
[mult ?!] <-> { # Цикл, пока не закончатся данные итератора
    fact *= mult !; # Получить текущий множитель и перейти на следующий элемент итератора
};

fact # Вывести итоговый результат
```
Вывод:
``` 
815915283247897734345611269596115894272000000000\1
```


### Загрузка бинарных сборок
- [Бинарная сборка и тесты под Windows](https://github.com/rsashka/newlang/releases/download/v0.3.0/nlc_win_64.zip) 
- [Бинарная сборка и тесты под Ubuntu](https://github.com/rsashka/newlang/releases/download/v0.3.0/nlc_lin_64.tar.xz) 
- Для запуска бинарных сборок потребуются разделяемые библиотеки libLLVM-15 и libtorch ([архив с библиотеками для Windows](https://github.com/rsashka/newlang/releases/download/v0.3.0/nlc_dll.zip)), ([архив с библиотеками для Ubuntu](https://github.com/rsashka/newlang/releases/download/v0.3.0/nlc_so.tar.xz)).

## Сборка проекта из исходников
### Подготовка репозитория
- Скачать исходники [https://github.com/rsashka/newlang](https://github.com/rsashka/newlang)
- Скачать и развернуть архив [libtorch](https://pytorch.org/) в каталоге *contrib* (PyTorch Build: Stable (1.13.*) -> Your OS: Linux -> Package: LibTorch -> Language: C++ / Java -> Compute Platform: CPU -> Download here (cxx11 ABI):
[libtorch-shared-with-deps-1.13+cpu.zip](https://download.pytorch.org/libtorch/cpu/libtorch-shared-with-deps-1.13.0%2Bcpu.zip)
- Активировать и скачать исходники субмодулей (`git submodule init && git submodule update`)
- В каталоге *contrib* запустить файл `build.sh`
- В каталоге *src* запустить файл `compile_syntax.sh` для генерации файлов парсера и лексического анализатора. Также может потребоваться установка утилит *flex* и *bison* (flex 2.6.4 и bison (GNU Bison) 3.7.4)

### Сборка
- Юнит-тесты (nlc_test): в каталоге *src* выполнить команду `make CONF=UnitTest` 
- Интерпретатор (nlc): в каталоге *src* выполнить команду `make CONF=Debug` 

---

Сборка проекта выполняется обычной утилитой make, но сборочные файлы генерируются автоматически в давно устаревшей версии NetBeans 8.2, т.к. это единственная универсальная среда разработки с поддержкой Makefile «из коробки», тогда как в текущей версии Apache NetBeans полноценная поддержка разработки на С/С++ вообще отсутствует. Начал постепенный переход на использование редактора VSCodium (аналога VSCode, в котором вычищена телеметрия от Microsoft) и генерацию скиптов сборки с помощью сmake, но этот процесс пока не завершен. 

## Обратная связь
Если у вас появятся предложения по развитию или улучшению NewLang, [пишите](https://github.com/rsashka/newlang/discussions).

